<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Hyperreals *R - Matemáticas</title><link href="https://chemacortes.github.io/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://chemacortes.github.io/blog/feeds/matematicas.atom.xml" rel="self"></link><id>https://chemacortes.github.io/blog/</id><updated>2011-03-21T18:31:00+01:00</updated><subtitle>Quarks, bits y otras criaturas infinitesimales</subtitle><entry><title>La paradoja de Monty Hall</title><link href="https://chemacortes.github.io/blog/2011/03/21/la-paradoja-de-monty-hall/" rel="alternate"></link><published>2011-03-21T18:31:00+01:00</published><updated>2011-03-21T18:31:00+01:00</updated><author><name>Chema Cortés</name></author><id>tag:chemacortes.github.io,2011-03-21:/blog/2011/03/21/la-paradoja-de-monty-hall/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Este fin de semana me plantearon el conocido como &lt;a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Problema_de_Monty_Hall"&gt;Problema de &amp;#8220;Monty Hall&amp;#8221;&lt;/a&gt;. Que me
perdonen los matemáticos y estadísticos, pero no estoy de acuerdo con su
planteamiento ni con sus conclusiones (antes de seguir, recomiendo una
lectura del&amp;nbsp;problema).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que el presentador actúa de la siguiente forma: cuando …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este fin de semana me plantearon el conocido como &lt;a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Problema_de_Monty_Hall"&gt;Problema de &amp;#8220;Monty Hall&amp;#8221;&lt;/a&gt;. Que me
perdonen los matemáticos y estadísticos, pero no estoy de acuerdo con su
planteamiento ni con sus conclusiones (antes de seguir, recomiendo una
lectura del&amp;nbsp;problema).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que el presentador actúa de la siguiente forma: cuando el
concursante elige una puerta, se le permite optar entre quedarte con esa
puerta o quedarse con el resto de puertas. Evidentemente, el concursante
debería cambiar ya que la probabilidad aumenta cuanta más puertas
tengas. Justamente, coincide con la solución probabilística que se da a
este problema (2/3 de conseguir el coche) y es la razón por la que se
debería cambiar&amp;nbsp;siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El error está en desconsiderar que cuando el presentador va abriendo
(conscientemente) las puertas con cabra, la puerta elegida inicialmente
también aumenta su probabilidad de tener un coche simplemente por el
hecho de estar eliminando &lt;em&gt;elecciones&lt;/em&gt; del planteamiento inicial,
alcanzando el 50% cuando sólo quedan dos puertas (tal como nos indica
nuestra intuición). Al eliminar puertas, estamos eliminando posibles
fallos, lo que equivale a aumentar la posibilidad de que hayamos
acertado en primera instancia. La decisión consciente del presentador
está actuando sobre las condiciones iniciales del concurso y debe ser
tenido en&amp;nbsp;cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pienso que este problema es confuso por el hecho de intentar aplicar
métodos probabilísticos a un problema que no se rige enteramente por el
azar. Si crees que estoy confundido, espero tus comentarios al&amp;nbsp;respecto&lt;/p&gt;</content><category term="Matemáticas"></category></entry></feed>